俄羅斯穆斯林領袖開始批評中國的新疆政策

資料照：韃靼斯坦首府喀山市中心的清真寺（美國之音白樺拍攝）

個別有影響的俄羅斯穆斯林宗教領袖開始批評中國的新疆政策。新疆議題也越來越在信奉伊斯蘭教的俄羅斯韃靼人中受到關注。與此同時，克里姆林宮和其他俄羅斯穆斯林宗教領袖則繼續支持北京。

少壯派穆斯林領袖批評中國

在12月6日莫斯科的一次星期五祈禱活動中，穆斯林宗教領袖，莫斯科穆夫提阿里亞烏特基諾夫呼籲世界聯合起來抵制北京在新疆對穆斯林的迫害。他說，雖然無能為力，但應該為新疆的穆斯林兄弟姊妹禱告，他們因為屬於不同的民族，持不同觀點而遭受打壓、迫害和屈辱。

韃靼斯坦首府喀山市中心的清真寺

他表示，新疆與俄羅斯的穆斯林彼此接近，同屬突厥語系民族，新疆發生的事情正衝擊著俄羅斯穆斯林的心，因此不能無動於衷，繼續沈默，。

阿里亞烏特基諾夫同時是莫斯科穆斯林協會主席和俄羅斯穆斯林協會副主席。他還強調，他是第一位公開承認新疆維吾爾人遭受打壓的俄羅斯宗教活動人士。

去年10月，另一名俄羅斯穆斯林宗教領袖，位於喀山的韃靼斯坦穆斯林領導人和韃靼斯坦穆夫提薩米穀林也表示，中國的反宗教行動只能獲得非常負面的效果。他說，俄羅斯穆斯林非常關注新疆發生的事情，有文明古國稱號的中國應該拿出智慧。

薩米穀林還在社交媒體上表示，應支持遭受中共迫害的新疆穆斯林，包括維吾爾人、哈薩克人、柯爾克孜人和韃靼人。在俄羅斯的維吾爾人文化民族聯合會領導人阿赫梅托夫為此特別去信感謝薩米穀林。

薩米穀林和阿里亞烏特基諾夫主要代表俄羅斯韃靼人穆斯林。有學者認為，穆斯林人口目前能佔俄羅斯的20%，韃靼人是排在俄羅斯民族之後的俄羅斯第二大民族。

北高加索沈默 歷史淵源讓韃靼人關注新疆

俄羅斯的穆斯林主要分布在北高加索地區和伏爾加河流域的韃靼斯坦，還有烏拉爾地區的巴什基爾斯坦。特別在韃靼斯坦，當地不但建有大量清真寺。韃靼斯坦總統最近特別上電視表示，他本人也是穆斯林。但在新疆問題上發聲的目前主要是韃靼人穆斯林。而北高加索地區的穆斯林則保持沈默。

在北高加索有重要影響的車臣領導人最近幾年與中國互動頻繁。車臣安全部門的代表團還曾訪問過新疆。一些分析認為，車臣領袖卡德羅夫有意問鼎俄羅斯穆斯林領袖的地位，他在2017年時曾公開批評克里姆林宮支持緬甸政府迫害當地穆斯林，但他在新疆問題上迄今未有任何表態。

俄羅斯學者說，莫斯科也有大批穆斯林聚居，莫斯科與韃靼斯坦首府喀山兩地目前都在競爭俄羅斯穆斯林中心的地位。薩米穀林和阿里亞烏特基諾夫作為俄羅斯年輕一代穆斯林宗教領袖，兩人都有野心成為俄羅斯未來的穆斯林最高領導人，在新疆問題上發聲能讓他們獲得更多基層穆斯林的支持和積累資本。

俄羅斯獨立報說，韃靼人與維吾爾人擁有歷史文化淵源。韃靼人視為祖先，歷史上曾統治俄羅斯幾百年的金帳汗國所使用的外交語言都是維吾爾語。

有報道說，韃靼人定居在新疆的人數目前約為8千人。去年12月26日，一批韃靼活動人士在喀山舉行抗議中國的示威，表達對新疆的維吾爾人和其他突厥語系民族的支持。

上個月，韃靼斯坦的移民局拒絕了在喀山大學就讀，來自新疆的兩名孿生兄弟的難民申請。他們兩人的母親是韃靼人，在新疆一家法院工作，父親是維吾爾人和大學教師，但兩人從去年起失去與父母聯繫。

俄羅斯媒體說。兩人的父母已被關入再教育營中。兩人根據世界韃靼人大會的一個項目幾年前進入喀山大學就讀，因為失去經濟來源目前已輟學。但他們的居住簽證已經到期，兩人擔心返回新疆會有危險。當地一家區一級的法院裁決支持移民局的決定後，兩人決定上述上一級法院希望留在俄羅斯。

韃靼人穆斯林不滿或挑戰普京政府

韃靼斯坦工業和農業發達，也是俄羅斯主要石油產地。與依賴政府資助的北高加索地區不同，韃靼斯坦更是俄羅斯國庫財政收入的重要來源之一。

時事評論人士尼科里斯基說，普京可以不理睬來自貧困地區俄羅斯佛教徒的請願，拒絕西藏宗教領袖達賴喇嘛入境訪問。但當來自富裕的韃靼斯坦地區穆斯林對中國不滿的趨勢持續，普京當局會陷入為難處境。

尼科里斯基：「許多人認為只有美國在關心新疆議題，俄羅斯對此不感興趣，因為俄羅斯支持中國，但這是假象和錯誤判斷。韃靼人在俄羅斯穆斯林中佔據很大部分，他們中很多人曾到過新疆，同新疆擁有各種聯繫，有的人更能通過親屬和熟人，第一手知道新疆的事情。韃靼人的不滿如果擴大，當局就無法回避。兩名穆斯林宗教領袖的表態就是這種不滿的一種反映。」

尼科里斯基說，他注意到俄羅斯媒體在報道新疆議題時所使用的俄語「集中營」一詞同樣用來描述納粹法西斯屠殺猶太人，可見新疆議題在俄羅斯的負面影響。

他說，有媒體曾發表過新疆議題的長篇報道，影響很大。這些媒體雖然標榜為非官方，但背後還是同官方有聯繫，顯示發表相關報道時獲得了高層的點頭同意。

官方和其他穆斯林領袖繼續支持北京

但其他俄羅斯穆斯林領袖，比如穆斯林協會主席加伊奴特金卻多次表態支持北京。他否認新疆的穆斯林受到迫害。他說，他多次訪問過中國穆斯林聚居地區，那裡的穆斯林沒有感受到被歧視。

俄羅斯官方也同中國保持一致。今年7月，俄羅斯與朝鮮，白俄羅斯，委內瑞拉等國一起寫信給聯合國人權理事會支持北京的新疆立場。

一些俄羅斯官媒同樣發聲支持北京。有的官媒特別參加了中國官方組織的新疆採訪，然後報道新疆見聞。

許多俄羅斯漢學家說，歷史上沙皇俄國和蘇聯都在新疆擁有重要影響和利益，維吾爾議題更是當年聖彼得堡和莫斯科手中左右新疆局勢的工具。但中共建政之後，莫斯科基本停止了在新疆的活動。

奶共教宗仲係唔出聲

群起攻之

死撚左佢啦 垃圾

要燒到全球穆斯林人反中共

期待伊斯蘭國東征

唔奶共點將獻金奶曬比自己

10%慈善都冇

契哥出手未

Push

但普京本身都成日搞鳩穆斯林.

俄羅斯東正教徒出生率咁低，遲早成個國家伊斯蘭化

支持聖戰

俄羅斯

推 出手啦俄國人